> 本笔记整理了两种求解常见递推关系的核心方法。
> - **特征方程法**：处理高阶的“齐次”递推。
> - **不动点法**：巧妙处理一阶的“非齐次”递推。
## 一、特征方程法 (Characteristic Equation Method)

#### 适用场景
用于求解**常系数线性齐次递推式**。
其通用形式为：
$c_k a_n + c_{k-1} a_{n-1} + \dots + c_0 a_{n-k} = 0$

#### 核心思想
> 假设递推式的解具有等比数列的形式 $a_n = r^n$。通过代入原方程，将递推关系问题转化为一个代数多项式方程（特征方程）的求解问题。

#### 求解步骤
1.  **构造特征方程**
    将递推式中的 $a_{n-k}$ 替换为 $r^k$。
    例如，对于 $a_n = c_1 a_{n-1} + c_2 a_{n-2}$，其特征方程为 $r^2 = c_1 r + c_2$。

2.  **求解特征根**
    解出特征方程的根 $r_1, r_2, \dots$。根据根的情况，通解形式如下：
    - **不等的实根**：若有两个不等实根 $r_1, r_2$，通解为 $a_n = A \cdot r_1^n + B \cdot r_2^n$。
    - **相等的实根**：若有两个相等实根 $r_1=r_2=r_0$，通解为 $a_n = (A + Bn) \cdot r_0^n$。

3.  **利用初始条件确定常数**
    将已知的初始项（如 $a_0, a_1$）代入通解，解出待定常数 $A, B$。

#### 示例：斐波那契数列
求解 $F_n = F_{n-1} + F_{n-2}$，其中 $F_0=0, F_1=1$。

1.  **特征方程**: $r^2 - r - 1 = 0$
2.  **特征根**: $r_1 = \frac{1+\sqrt{5}}{2}$, $r_2 = \frac{1-\sqrt{5}}{2}$
3.  **通解**: $F_n = A (\frac{1+\sqrt{5}}{2})^n + B (\frac{1-\sqrt{5}}{2})^n$
4.  **求解常数**:
    - $F_0 = A + B = 0$
    - $F_1 = A(\frac{1+\sqrt{5}}{2}) + B(\frac{1-\sqrt{5}}{2}) = 1$
    解得 $A = \frac{1}{\sqrt{5}}, B = -\frac{1}{\sqrt{5}}$。
5.  **最终解**:
    $$
    F_n = \frac{1}{\sqrt{5}}\left[ \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n \right]
    $$

---

## 二、不动点法 (Fixed-Point Method)

#### 适用场景
用于求解**一阶常系数线性非齐次递推式**。
其通用形式为：
$a_n = p \cdot a_{n-1} + q$ (其中 $p \neq 1, q \neq 0$)

#### 核心思想
> 通过寻找一个“不动点”常数 $x$（满足 $x = px+q$），将原递推式变形，构造出一个新的、易于求解的等比数列 $\{a_n - x\}$。

#### 求解步骤
1.  **寻找不动点**
    解方程 $x = px + q$，得到不动点 $x = \frac{q}{1-p}$。

2.  **构造等比数列**
    将原递推式 $a_n = p a_{n-1} + q$ 与不动点式 $x = p x + q$ 相减，得到：
    $$a_n - x = p(a_{n-1} - x)$$
    这表明数列 $\{a_n - x\}$ 是一个公比为 $p$ 的等比数列。

3.  **求解通项公式**
    根据等比数列通项公式，可得 $a_n - x = (a_0 - x) \cdot p^n$。
    整理后得到最终解：
    $$a_n = (a_0 - x) \cdot p^n + x$$

#### 示例
求解 $a_n = 2a_{n-1} + 3$，其中 $a_0 = 1$。

1.  **寻找不动点**: 解 $x = 2x + 3$，得 $x = -3$。
2.  **构造等比数列**:
    $$a_n + 3 = 2(a_{n-1} + 3)$$
    数列 $\{a_n + 3\}$ 是公比为 $2$ 的等比数列。
3.  **求解通项**:
    数列首项为 $a_0 + 3 = 1 + 3 = 4$。
    因此，$a_n + 3 = 4 \cdot 2^n = 2^{n+2}$。
4.  **最终解**:
    $$a_n = 2^{n+2} - 3$$

---

## 三、总结对比

| 方法        | 适用类型              | 核心思想                |
| :-------- | :---------------- | :------------------ |
| **特征方程法** | 常系数线性**齐次**递推式    | 假设解为 $r^n$，转化为解代数方程 |
| **不动点法**  | 一阶常系数线性**非齐次**递推式 | 寻找不动点，转化为等比数列       |
