### 问题陈述

**已知**：对于正项数列 $\{x_n\}$，其算术平均值的极限存在，即：

$$\lim_{n \to \infty} \frac{x_1+x_2+\dots+x_n}{n} = a, \quad (a \ge 0)$$

**求证**：对于任意实数 $p > 1$，有：

$$\lim_{n \to \infty} \frac{x_1^p+x_2^p+\dots+x_n^p}{n^p} = 0$$

---

### 证明过程

#### **第一步：证明一个引理 $\lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{n} = 0$**

我们可以利用 Stolz–Cesàro 定理来证明这个引理。

令 $S_n = x_1+x_2+\dots+x_n$。已知 $\lim_{n \to \infty} \frac{S_n}{n} = a$。

考虑极限 $\lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{n}$。由于 $n \to \infty$ 时分母 $n \to \infty$，可以尝试使用 Stolz–Cesàro 定理：

$$\lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{n} = \lim_{n \to \infty} \frac{x_{n+1}-x_n}{(n+1)-n}$$

这需要知道 $\lim(x_{n+1}-x_n)$，但条件未给出。

笔记中提供了另一种思路，即直接从 $S_n$ 的定义出发：

$$x_n = S_n - S_{n-1}$$

因此：

$$\frac{x_n}{n} = \frac{S_n - S_{n-1}}{n} = \frac{S_n}{n} - \frac{S_{n-1}}{n-1} \cdot \frac{n-1}{n}$$

当 $n \to \infty$ 时，我们有：

* $\lim_{n \to \infty} \frac{S_n}{n} = a$
* $\lim_{n \to \infty} \frac{S_{n-1}}{n-1} = a$
* $\lim_{n \to \infty} \frac{n-1}{n} = 1$

所以，

$$\lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{n} = a - a \cdot 1 = 0$$

引理得证。

---

#### **第二步：分情况讨论证明原命题**

我们将数列 $\{x_n\}$ 分为有界和无界两种情况进行讨论。

**情况 1：$\{x_n\}$ 有界**

* 如果数列 $\{x_n\}$ 有界，则存在一个正常数 $M$，使得对所有的 $n$ 都有 $0 < x_n \le M$。
* 我们构造不等式：

    $$
    0 \le \frac{x_1^p+x_2^p+\dots+x_n^p}{n^p} \le \frac{M^p+M^p+\dots+M^p}{n^p} = \frac{n \cdot M^p}{n^p} = \frac{M^p}{n^{p-1}}
    $$

* 因为 $p > 1$，所以 $p-1 > 0$。当 $n \to \infty$ 时，$\frac{M^p}{n^{p-1}} \to 0$。
* 根据夹逼定理 (Squeeze Theorem)，原极限为 0。

    $$
    \lim_{n \to \infty} \frac{x_1^p+x_2^p+\dots+x_n^p}{n^p} = 0
    $$

**情况 2：$\{x_n\}$ 无界**

* 令 $M_n = \max\{x_1, x_2, \dots, x_n\}$。因为 $\{x_n\}$ 无界，所以当 $n \to \infty$ 时，$M_n \to \infty$。
* 我们对分子进行放缩：

    $$
    x_1^p+x_2^p+\dots+x_n^p = \sum_{i=1}^{n} x_i \cdot x_i^{p-1} \le \sum_{i=1}^{n} x_i \cdot M_n^{p-1} = M_n^{p-1} \sum_{i=1}^{n} x_i
    $$

* 代入原表达式：

    $$
    0 \le \frac{\sum_{i=1}^{n} x_i^p}{n^p} \le \frac{M_n^{p-1} \sum_{i=1}^{n} x_i}{n^p} = \left(\frac{M_n}{n}\right)^{p-1} \cdot \left(\frac{\sum_{i=1}^{n} x_i}{n}\right)
    $$

* 我们已知 $\lim_{n \to \infty} \frac{\sum_{i=1}^{n} x_i}{n} = a$。现在需要处理 $\lim_{n \to \infty} \frac{M_n}{n}$。
* 设 $M_n = x_{k_n}$，其中 $1 \le k_n \le n$。

    $$
    0 \le \frac{M_n}{n} = \frac{x_{k_n}}{n} \le \frac{x_{k_n}}{k_n}
    $$

* 根据我们之前证明的引理，$\lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{n} = 0$。这意味着对于任意 $\varepsilon > 0$，存在 $N$，当 $k > N$ 时，$\frac{x_k}{k} < \varepsilon$。
    * 因为 $\{x_n\}$ 无界，所以 $k_n \to \infty$ as $n \to \infty$。因此，$\lim_{n \to \infty} \frac{x_{k_n}}{k_n} = 0$。
* 再次利用夹逼定理，我们得到 $\lim_{n \to \infty} \frac{M_n}{n} = 0$。
* 回到我们的不等式：

    $$
    \lim_{n \to \infty} \left(\frac{M_n}{n}\right)^{p-1} \cdot \left(\frac{\sum_{i=1}^{n} x_i}{n}\right) = 0^{p-1} \cdot a = 0
    $$

* 因此，对于无界情况，原极限也为 0。

**结论**

综合以上两种情况，命题得证。